\section{Vorurteile und Gruppenbeziehungen}

\textbf{Vorurteil}: im Folgenden stets abwertend zu verstehen\\
\textbf{Rolle}: Erwartung an das Verhalten von Personen, normativ, Sanktionen 
bei Abweichungen\\
\textbf{Stereotyp}: Erwartung an das Vorhandensein von Eigenschaften, deskriptiv

\begin{study}{Nationale Stereotypen}{Gilbert et al., 1933-1969}
  Princeton Studenten ordnen Nationalit\"aten Adjektive zu.\\
  
  Zuordnung ist gr\"o\ss{}tenteils stabil, lediglich beeinflusst von 
  historischen Ereignissen.
\end{study}

\begin{study}{Genauigkeit von Stereotypen}{McCauly \& Sitt, 1978}
  VPn m\"ussen f\"ur eine Gruppe die Wahrscheinlichkeit eines Merkmal 
  einsch\"atzen, danach f\"ur die Gesamtheit aller. Damit l\"asst sich 
  feststellen, wie spezifisch ein Merkmal f\"ur diese Gruppe ist.
  
  Sch\"atzungen der VPn korrelieren gut mit den offiziellen Daten; Vorurteile 
  enthalten \emph{ein K\"ornchen Wahrheit}.
\end{study}

\begin{study}{Illusorische Korrelation}{Hamilton \& Gifford, 1976}
  VPn lesen S\"atze mit positiven oder negativen Verhaltensweisen, jeweils 
  einer von zwei Gruppen zu geordnet. Zwei Drittel zu einer Gruppe, ein Drittel
  zur anderen, so dass positiv/negativ in den Gruppen gleich ist. VPn 
  rekonstruieren die Zuordnung dann.\\
  
  VPn ordnen mehr negative Verhalten (salienter) zur Minderheit zu. Minderheit 
  wird negativer bewertet.
\end{study}

\begin{study}{Self-fulfilling prophecy}{Word, Zanna \& Cooper, 1974}
  Wei\ss{}e VPn f\"uhren Interview mit Wei\ss{}em oder Schwarzem.
  
  Interviews mit Wei\ss{}en sind l\"anger, enthalten weniger Sprachfehler 
  des Interviewers und die Partner sitzen n\"aher zusammen.
  
  Follow-up: Komplize imitiert Verhalten des Interviews aus dem Interview mit 
  Schwarzen, nur diesmal mit Wei\ss{}en Interviewees. VPn beurteilen Kandidaten.
  
  Unsichere Interviewer lassen auch die Kandidaten schlecht erscheinen.
\end{study}

\textbf{Shifting standards}: F\"ur verschiedene Gruppen werden subjektiv 
verschiedene Bewertungsskalen verwendet, wodurch Stereotypen scheinbar 
reduziert werden.

\begin{study}{Shifting standards}{Biernat \& Manis, 1994}
  VPn lesen einen Artikel \"uber entweder maskuline oder feminine Theme, der 
  entweder von Mann oder Frau geschrieben wurde. AV ist Bewertung auf einer 
  stark subjektiven Skala (exzellent-furchtbar) und einer objektiven Skala.\\
  
  Auf subjektiven Skalen jeweils ungef\"aehr gleiche Bewertung, bei objektiven
  sind Frauen besser bei femininen, M\"anner bei maskulinen Themen.
\end{study}

\textbf{Stereotyp-Bedrohung}: Wissen um negativen Stereotyp bez\"uglich der 
eigenen Gruppe kann zu der Bef\"urchtung f\"uhren, ihm zu entsprechen 
$\rightarrow$ Unsicherheit, tats\"achliches schlechteres Abschneiden, 
Demotivation

\begin{study}{Stereotyp-Bedrohung}{Spencer, Steele \& Quinn, 1999}
  VPn (M\"anner/Frauen) schreiben Mathetest mit Ank\"undigung, dass Geschlechtsunterschiede bestehen oder nicht (keine Richtung angegeben).\\
  
  Wenn Geschlechtsunterschiede betont wurden, schneiden Frauen viel schlechter 
  ab, M\"anner besser; sonst gleich.
\end{study}

\subsection{Stereotypen\"anderung}
\textbf{Buchhaltermodell}: \"Anderung als inkrementeller Prozess\\
\textbf{Konversionsmodell}: radikale \"Anderung aufgrund einzelner, salienter 
Gegenbeispiele\\
\textbf{Subtypisierungsmodell}: Stereotype sind hierarchische Strukturen, 
Gegenbeispiele werden als Ausnahmen eingef\"ugt

\begin{study}
  {Änderung von Stereotypen}{Weber, Crocker, 1993}
  UV: 6 oder 30 Juristen; stereotypkonsistente und -inkonsistente Informationen über Personen verteilt oder in einzelenen gehäuft (insgesamt 1/3 inkonsistent)\: AV: Stereotypikalität der Beurteilung\\
  Ergebnis: bei verteilter inkonsistenter Information starke Abweichung vom Stereotyp, besonders bei vielen Personen
  (je nach Lesart Buchhaltermodell oder Subtypisierungsmodell)\\
  Bei verteilter inkonsistenter Information werden mehr Subgruppen gebildet, bei massiertem Auftreten nur eine.
\end{study}


\subsection{Erkl\"arungen f\"ur Vorurteile}
  \begin{study}
    {Theorie des autoritären Charakters}{Adorno, Frenkel-Brunswik, Levinson, Sanford, 1950}
    Psychoanalytische Theorie, autorit\"are Erziehung $\rightarrow$ Frustration $\rightarrow$ S\"undenbock suchen $\rightarrow$ f\"uhrt zu Hass von Out-group (Vorurteile) und Verehrung der In-group (Autorit\"atsh\"origkeit)\\
    Erhebung mit Persönlichkeitsfragebogen: v.a. Faschismus-Skala\\
    Kritik (z.B. Pettigrew): Persönlichkeit hat weniger Einfluss auf Ausdruck von Vorurteilen als die je aktuellen gesellschaftlichen Normen
  \end{study}
  \begin{study}
    {Theorie des realistischen Gruppenkonflikts}{Campbell, 1965; Sherif, 1966}
    {\bf Interdependenz:} Beziehung zwischen Ergebnissen der Gruppen (pos$\rightarrow$ Kooperation; neg$\rightarrow$ Konflikt $\rightarrow$ Diskriminierung)\\
    Hypothese: Knappe Resourcen (negativer Interdependenz) f\"uhren zu Konflikten, gemeinsame Ziele zu Kooperation
  \end{study}
  \begin{study}{Gruppenkonflikte, ``Robbers cave''}{Sherif, Harvey et al., 1961}
    Pfadfindercamp, einander unbekannte Kinder werden in zwei Gruppen 
    eingeteilt.\\
    Phase 1: Gruppen geben sich eigene Namen, Symbole, Normen.\\
    Phase 2: Intergruppenwettkampf, Wettbewerbe mit Belohnungen f\"ur 
             Siegergruppe, f\"uhrte zu Feindseligkeit und Eskalation (wurde 
             deswegen abgebrochen)\\
    Phase 3: Intergruppenkooperation (besch\"adigte Wasserversorgung, Panne 
             des Camplasters)
             
    Phase 2 f\"uhrte zu Konkurrenz, Phase 3 zu deutlicher Ann\"aherung und Abbau 
    von Feindseligkeit.\\
    Am Ende mehr beste Freunde in Fremdguppe!
  \end{study}

  \begin{study}
    {Bloße Kategorisierung}{Tajfel, Billig, Bundy, Flament, 1971}
    Konflikt bedeutsam aber nicht notwendig f\"ur Vorurteile und Diskriminierung\\
    ``Paradigma der minimalen Gruppen'': VP werden beliebig kategorisiert (Eigen-/Fremdgruppe), kennen einander nicht\\
    Aufgabe: Geld verteilen; nicht an sich selbst nur an Gruppenmitglieder; verscheidene Auszahlungsmatrizen (Kooperation, Wettbewerb, Individualismus)
    $\rightarrow$ Tendenz zum Wettbewerb (Maximierung des Unterschieds), auch auf Kosten des eigenen Nutzens
  \end{study}
  \begin{study}
    {Theorie der sozialen Identität}{Tajfel, Turner, 1986}
    Identifizierung mit Gruppe $\rightarrow$ Soziale Identität\\
    Menschen streben nach positiver soziale Identität\\
    Erreicht durch Vergleiche, positiver durch herstellen positiver Distinktheit (Haupsache mehr Geld als andere Gruppe vgl. oben)\\
    Bei negativem Vergleich falls möglich soziale Gruppe wechseln, sonst sozialer Wettbewerb mit der anderen Gruppe oder soziale Kreativität (Vergleich bezüglich anderer Aspekte)
  \end{study}
  \begin{study}
    {Theorie der optimalen Distinktheit}{Brewer, 1991}
    Anpassungs- (Assimilations-) vs. Abgrenzungsbedürfnis (Differenzierungsbed\"urfnis); Zufriedenheit am höchsten, wenn ausgeglichen
  \end{study}

  \begin{study}{Klassifikation und L\"angenurteil}{Tajfel \& Wilker, 1963}
    VPn bekommen Linien pr\"asentiert, die zum Teil lang, zum Teil kurz sind.
    Entweder sind diese systematisch gelabeled (A - kurz, B - lang) oder 
    zuf\"allig. VPn sollen je einsch\"atzen, wie stark die L\"ange der l\"angsten 
    von der zweitl\"angsten, zweit- von der drittl\"angsten etc. abweicht.\\
    
    Ergebnis bei systematischer Markierung: Intraklasseneffekt (Unterschiede innerhalb einer Gruppe unterschätzt), Interklasseneffekt (Unterschiede zwischen Gruppen überschätzt)
  \end{study}

  \begin{study}{Wahrgenommene Homogenit\"at von Gruppen}{Linville et al., 1989}
    VPn in zwei Gruppen (jung/alt) sollen Variabilit\"at bei jungen oder alten
    Zielpersonen einsch\"atzen.
    
    Fremdgrupppen werden als homogener wahrgenommen als die Eigengruppe (gilt 
    nicht unbedingt f\"ur Minderheiten, die sich in ihrem definierenden Merkmal 
    eher homogen wahrnehmen). Interpretation: Gr\"o\ss{}ere Vertrautheit mit 
    Eigengruppe.
  \end{study}


\subsection{Moderne Vorurteile}
\textbf{Aversiver Rassismus}: Personen halten ihr Selbstbild des gerechten 
Menschens aufrecht, bis sich eine Situation mit vagen Regeln und Normen 
ergibt.\\
\textbf{Ambivalenter Rassismus}: Nicht nur negative, sonder auch positive 
Vorurteile; f\"uhrt zu extremeren Reaktionen\\
\textbf{Moderner Rassismus}: Leugnung von Missst\"anden, Ablehnung neuer 
Gesetze pro Minderheit, da jene diese bevorteilen w\"urden

\begin{study}{Subtile Auswirkungen von Vorurteilen}{Gaertner \& Dovidio, 1977}
  VPn h\"oren einen Stapel Sessel umfallen, Opfer ist entweder wei\ss{} oder 
  schwarz. VPn sind entweder allein oder zu zweit.
  
  Wenn allein, so wird dem Schwarzen schneller und h\"aufiger geholfen. Zu zweit
  dreht sich das Bild um.
  
  Interpretation: Aversiver Rassismus f\"uhrt zu Diskriminierung, wenn sie 
  gerechtfertigt werden kann (man ist nicht verantwortlich zu helfen, es ist ja
  noch jemand anderes da).
\end{study}

\begin{study}{Alltagsdiskriminierung}{Klink \& Wagner, 1999}
  Ausl\"andische oder deutsche Konfidenten stellen verschiedene Bitten. AV ist,
  wie h\"aufig geholfen wird.
  
  Deutschen wird in Deutschland signifikant h\"aufiger / schneller geholfen.
\end{study}


\subsection{Bek\"ampfung von Vorurteilen}
\textbf{Kontakthypothese}: Kontakt zwischen Mitgliedern unterschiedlicher 
sozialer Gruppen f\"uhrt zum Abbau der Vorurteile; Bedingungen: kein Wettbewerb,
gleicher Status, positive Interdependenz, Unterst\"utzung durch soziale Normen

Metaanalyse (Pettigrew \& Tropp, 2000, 2006): je internsiver der Kontakt, desto 
weniger Vorurteile; Bedingungen nicht notwendig, jedoch st\"arkere Effekte wenn mehr Bedingungen erf\"ullt; negative 
Ver\"anderungen aufgrund von bedrohlichen Kontakten